{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Welcome to MkDocs","text":"<p>For full documentation visit mkdocs.org.</p>"},{"location":"#commands","title":"Commands","text":"<ul> <li><code>mkdocs new [dir-name]</code> - Create a new project.</li> <li><code>mkdocs serve</code> - Start the live-reloading docs server.</li> <li><code>mkdocs build</code> - Build the documentation site.</li> <li><code>mkdocs -h</code> - Print help message and exit.</li> </ul>"},{"location":"#project-layout","title":"Project layout","text":"<pre><code>mkdocs.yml    # The configuration file.\ndocs/\n    index.md  # The documentation homepage.\n    ...       # Other markdown pages, images and other files.\n</code></pre>"},{"location":"10_Lingua/","title":"10. Influencia da lingua grega na evoluci\u00f3n da lingua latina","text":""},{"location":"10_Lingua/#influencia-da-lingua-grega-na-evolucion-da-lingua-latina","title":"Influencia da lingua grega na evoluci\u00f3n da lingua latina","text":""},{"location":"10_Lingua/#a-adaptacion-da-flexion-grega-a-flexion-latina","title":"A adaptaci\u00f3n da flexi\u00f3n grega \u00e1 flexi\u00f3n latina","text":""},{"location":"10_Lingua/#nocions-xerais-sobre-a-flexion-nominal-latina","title":"Noci\u00f3ns xerais sobre a flexi\u00f3n nominal latina","text":""},{"location":"11_Lingua/","title":"11. Noci\u00f3ns xerais sobre o adxectivo nas linguas cl\u00e1sicas","text":""},{"location":"11_Lingua/#nocions-xerais-sobre-o-adxectivo-nas-linguas-clasicas","title":"Noci\u00f3ns xerais sobre o adxectivo nas linguas cl\u00e1sicas","text":""},{"location":"11_Lingua/#clasificacion-graos-e-sintaxe-do-adxectivo-en-grego","title":"Clasificaci\u00f3n, graos e sintaxe do adxectivo en grego","text":""},{"location":"11_Lingua/#numerais","title":"Numerais","text":""},{"location":"12_Lingua/","title":"12. Caracter\u00edsticas da flexi\u00f3n pronominal nas linguas cl\u00e1sicas","text":""},{"location":"12_Lingua/#caracteristicas-da-flexion-pronominal-nas-linguas-clasicas","title":"Caracter\u00edsticas da flexi\u00f3n pronominal nas linguas cl\u00e1sicas","text":""},{"location":"12_Lingua/#morfosintaxe-dos-pronomes-persoais-demostrativos-e-anaforicos-en-grego","title":"Morfosintaxe dos pronomes persoais, demostrativos e anaf\u00f3ricos en grego","text":""},{"location":"13_Lingua/","title":"13: Morfosintaxe dos pronomes relativos, interrogativos e indefinidos en grego. Estudo especial das oraci\u00f3ns de relativo.","text":""},{"location":"14_Lingua/","title":"14: Morfosintaxe de adverbios e preposici\u00f3ns nas linguas cl\u00e1sicas.","text":""},{"location":"15_Lingua/","title":"15: A sintaxe: concepto. Funci\u00f3n dos casos nas linguas cl\u00e1sicas. Correntes actuais sobre o estudo dos casos. Nominativo e vocativo en grego orixe indoeuropeo, evoluci\u00f3n e funci\u00f3ns sint\u00e1cticas.","text":""},{"location":"16_Lingua/","title":"16: Acusativo en grego: orixe indoeuropeo, evoluci\u00f3n e funci\u00f3ns sint\u00e1cticas.","text":""},{"location":"17_Lingua/","title":"17: Xenitivo e dativo en grego: orixe indoeuropeo, evoluci\u00f3n e funci\u00f3ns sint\u00e1cticas.","text":""},{"location":"18_Lingua/","title":"18: Fundamentos indoeuropeos, estrutura e evoluci\u00f3n da flexi\u00f3n verbal nas linguas cl\u00e1sicas. Categor\u00edas gramaticais de tempo, aspecto e modo: os temas verbais. Categor\u00edas de persoa, n\u00famero e voz. O sistema de desinencias persoais.","text":""},{"location":"19_Lingua/","title":"19: Morfosintaxe dos temas de presente e de aoristo en grego.","text":""},{"location":"1_Lingua/","title":"1. O Grego no contexto das linguas indoeuropeas","text":"<p>O grego \u00e9 unha das poucas linguas que contan con tradici\u00f3n escrita de m\u00e1is de tres milenios. Estas d\u00faas dimensi\u00f3ns, lingua e escritura, non deben ser confundidas. Por un lado, a lingua \u00e9 unha linguaxe articulada, consistente nunha serie de feitos fon\u00e9ticos, morfol\u00f3xicos, sint\u00e1cticos, l\u00e9xico-sem\u00e1nticos e pragm\u00e1ticos organizados nun sistema; por outra, a escritura \u00e9 un sistema de representaci\u00f3n gr\u00e1fica dos conceptos o sons da lingua</p> <p>No caso do grego, falamos dunha lingua pertencente a unha familia chamada indoeuropea. Foi levada a Grecia, case con toda seguridade, por un pobo invasor do Norte por volta do ano 2000 antes da nosa era. Por\u00e9n, a\u00ednda quedan por resolver cuesti\u00f3ns diversas, como o emplazamento orixinario do pobo protoindoeuropeo e a filiaci\u00f3n dialectal do grego dentro desta familia ling\u00fc\u00edstica.</p> <p>Canto a s\u00faa representaci\u00f3n, son d\u00faas as escrituras en que se transmitiu esta lingua. Cronol\u00f3xicamente, a primeira delas \u00e9 o silabario Lineal B, que ser\u00e1 estudiado nos temas 52 e 67: xurdiu dun silabario anterior, o Lineal A (empregado en Creta durante o milenio II antes da nosa era para representar unha lingua desco\u00f1ecida) e, ap\u00f3s ser usados nos reinos mic\u00e9nicos durante a segunda metade do II milenio antes da nosa era, foi abandonado para sempre no s\u00e9culo XIII a.n.e. O segundo sistema de escritura, do que se ocupa o presente tema, foi o alfabeto grego, que non s\u00f3 mellorou o complexo e deficiente silabario mic\u00e9nico, sen\u00f3n que ademais foi o primeiro da historia, se entendemos alfabeto como sistema de representaci\u00f3n fon\u00e9tica onde se rexistran valores non s\u00f3 conson\u00e1nticos sen\u00f3n tam\u00e9n voc\u00e1licos. O alfabeto grego, a diferenza da lingua, ten unha orixe oriental: os grergos cre\u00e1rono a partir da escritura conson\u00e1ntica fenicia, con varias modificaci\u00f3ns, entre elas a reutilizaci\u00f3n dalg\u00fans signos para representar os sons voc\u00e1licos e a adici\u00f3n doutros para reproducir algunhas consonantes.</p> <p>O alfabeto grego non adoptou a s\u00faa forma actual at\u00e9 a Idade Media, cando comezaron a utilizarse sistem\u00e1ticamente as letras min\u00fasculas e os signos ortogr\u00e1ficos. Para ent\u00f3n, tanto a lingua grega como a escritura alfab\u00e9tica xa espallaran a s\u00faa poderosa influencia sobre os pobos que se helenizaran/enriqueceran con aportaci\u00f3ns da cultura grega: o grego, a trav\u00e9s do lat\u00edn, penetrou nas principais linguas de Europa, dot\u00e1ndoas de m\u00faltiples pr\u00e9stamos l\u00e9xicos e recursos de derivaci\u00f3n e composici\u00f3n; por outro lado, o alfabeto grego deu orixe primeiramente ao alfabeto latino, convertido m\u00e1is tarde nunha escritura universal e, por \u00falitmo, desde o s\u00e9culo IX da nosa era, ao cir\u00edlico, empregado actualmente por mill\u00f3ns de falantes de linguas eslavas.</p>"},{"location":"1_Lingua/#o-grego-no-contexto-das-linguas-indoeuropeas","title":"O Grego no contexto das linguas indoeuropeas","text":""},{"location":"1_Lingua/#o-problema-do-indoeuropeo","title":"O problema do indoeuropeo","text":"<p>O grego \u00e9 un membro da familia ling\u00fc\u00edstica indoeuropea (ie.). O \u00fanico feito indiscutido en relaci\u00f3n con esta \u00e9 que a compo\u00f1en diversas linguas que presentan entre si un alto n\u00famero de semellanzas, tanto no seu l\u00e9xico como nas s\u00faas estruturas gramaticais, que non poden deberse \u00e1 casualidade. Son moitas as linguas chamadas indoeuropeas, polo que enumeraremos s\u00f3 as linguas ou subfamilias principais e m\u00e1is antigas. Son, de oeste a leste, as seguintes:</p> <ul> <li>Celta<ul> <li>Galo</li> <li>Irland\u00e9s</li> </ul> </li> <li>Xerm\u00e1nico<ul> <li>G\u00f3tico</li> <li>Antigo alto alem\u00e1n</li> </ul> </li> <li>It\u00e1lico<ul> <li>Lat\u00edn</li> <li>Osco</li> <li>Umbro</li> </ul> </li> <li>Ilirio</li> <li>Alban\u00e9s</li> <li>Grego</li> <li>Macedonio</li> <li>Tracio</li> <li>Frixio</li> <li>B\u00e1ltico<ul> <li>Lituano</li> <li>Let\u00f3n</li> </ul> </li> <li>Antigo eslavo</li> <li>Anatolio<ul> <li>Hetita</li> <li>Luvita</li> <li>Pala\u00edta</li> </ul> </li> <li>Armenio</li> <li>Iranio<ul> <li>Av\u00e9stico</li> <li>Persa</li> </ul> </li> <li>Antigo indio<ul> <li>V\u00e9dico</li> <li>S\u00e1nscrito</li> </ul> </li> <li>Tocario<ul> <li>A</li> <li>B</li> </ul> </li> </ul> <p>Os primeiros en sinalar o parentesco entre varias destas linguas foron P. Coeurdoux e W. Jones, en 1786. Para ilustralo, Coeurdoux aduciu como exemplos as correspondencias entre as formas s\u00e1nscritas e latinas danam = donum, agnis = ignis e navas = novus. En 1816, Franz Bopp, considerado o fundados da Ling\u00fc\u00edstica Indoeuropea, comparou os sistemas verbais de varias linguas ie. e dous anos despois Rasmus Rask recolleu as correspondencias fon\u00e9ticas que se dan entre elas sistem\u00e1ticamente.</p> <p>Con todo, cando a Ling\u00fc\u00edstica, a Arqueolox\u00eda e a Historia se propo\u00f1en chegar al\u00e9n e descubrir a causa desas semellanzas, comezan a moverse no terreno da pura especulaci\u00f3n. Segundo a teor\u00eda da \u00e1rbore xeneal\u00f3xica (Stammbaum) do alem\u00e1n A. Schleicher (1868), as semellanzas observ\u00e1beis entre as linguas ie. se deben a que todas remontan a un antepasado com\u00fan, o IE, que se fragmentou en d\u00faas ramas dialectais: a eslavo-xerm\u00e1nica e a ario-greco-italo-celta, das que m\u00e1is tarde xurdir\u00edan novas ramificaci\u00f3ns. Por exemplo, ao grego chegar\u00edase do seguinte modo: da segunda rama ter\u00eda xurdido a rama greo-italo-celta, e desta as linguas albanesas e gregas.</p> <p>Outra das expresi\u00f3ns que postularon os partidarios desta teor\u00eda \u00e9 a que dar\u00eda lugar a unha rama occidental e outra oriental. A primeira ter\u00eda estado constitu\u00edda polas linguas centum, que conservaron a serie de consonantes oclusivas velares orixinaria (*k, *g, *gh, *k<sup>w</sup>, *g<sup>w</sup> y *g<sup>w</sup>h), e a rama oriental polas linguas satem, que a transformaron en palatal (c, s, \u0161, \u015b, z, j, etc). Ao primeiro pertenc\u00edan o xerm\u00e1nico, o it\u00e1lico, celta e grego. </p> <p>As\u00ed, do IE </p> <ul> <li>*klew-os- (palabra, fama, gloria) proceden as formas <ul> <li>g\u00f3tica hliu\u00de</li> <li>latina in-clu-tus</li> <li>grega \u03ba\u03bb\u03ad\u03dd\u03bf\u03c2 </li> </ul> <ul> <li>s\u00e1nscrita sr\u00e1vas</li> <li>eslava slovo</li> </ul> </li> <li>de *d\u00e9\u1e31m\u0325 (dez): <ul> <li>taihun</li> <li>decem</li> <li>\u03b4\u03ad\u03ba\u03b1</li> </ul> <ul> <li>da\u015ba</li> <li>dese-ti</li> </ul> </li> </ul> <p>Por\u00e9n, a tradicional divisi\u00f3n en linguas centum/satem ficou superada a principios do s\u00e9culo XX co desciframento do tocario e do hetita, d\u00faas linguas centum situadas na zona oriental do dominio ie (o tocario no seu extremo, no Turkmenist\u00e1n chin\u00e9s). Por outro lado, a palatalizaci\u00f3n afecta \u00e1s linguas ie en distintas \u00e9pocas e as\u00ed no lat\u00edn, lingua centum, rex\u00edstraa en data tard\u00eda, probabelmente ao mesmo tempo que o eslavo, lingua satem. Finalmente, existe un consider\u00e1bel n\u00famero de innovaci\u00f3ns que s\u00f3 se dan en linguas orientais e occidentais, sen que se correspondan con esta divisi\u00f3n.</p> <p>Catro anos ap\u00f3s Schleicher, J. Schmidt publicou unha hip\u00f3tese que se opu\u00f1a radicalmente \u00e1 da \u00e1rbore xeneal\u00f3xica. Tr\u00e1tase da teor\u00eda das ondas (Wellentheorie), segundo a cal o cambio ling\u00fc\u00edstico \u00e9 propagado a partir dun epicentro cara zonas crecentemente distantes. Aquelas que son afectadas por un cambio determinado comparten un trazo que as asemella, chamado isoglosa. Segundo os defensores desta teor\u00eda (Schrader, Pisani, Schrijinen), a semellanza entre as linguas IE deber\u00edase exclusivamente \u00e1 progresiva extensi\u00f3n de isoglosas entre os diversos pobos de Europa e Asia.</p> <p>Desde os anos 50 t\u00e9ndese a adoptar posturas ecl\u00e9cticas (Meillet, Trager, Smith, Adrados). As\u00ed, a\u00ednda que a meirande parte dos estudos conciben as distintas linguas IE como dialectos derivados dunha lingua com\u00fan, ac\u00e9ptase ao mesmo tempo que neles xorden as isoglosas, que se extenden aos dialectos veci\u00f1os, acheg\u00e1ndose entre si.</p> <p>Unha vez asumido o parentesco entre as LIE, imponse determinar de onde partiron e cando, \u00e9 dicir, onde e en que \u00e9poca estivo asentado orixinalmente o pobo IE que falou a lingua com\u00fan, o PIE, antes de se escindir en tribos que levaron en varias direcci\u00f3ns os seus dialectos (as LIE). Sobre a e\u1e55oca non existen moitas discrepancias e adoita situarse entre os milenios V e IV ane, mais a cuesti\u00f3n do emplazamento orixinario (Urheimat) \u00e9 m\u00e1is complexa, xa que exixe un labor interdisciplinario de ciencias tan dispares como a Lgca, Historia, Arqueolox\u00eda, Paleontolox\u00eda, Paleobot\u00e1nica e mesmo a Xen\u00e9tica, que se ocupan dunha \u00e9poca moi remota na que \u00e1inda non exist\u00eda a escritura. Polo demais, o obxecto de estudo \u00faltimo, a lingua, est\u00e1 suxeito \u00e1s arbitrariedades que lle son inherentes.</p>"},{"location":"1_Lingua/#os-sistemas-alfabeticos-gregos-a-sua-orixe-estrutura-valores-grafematicos","title":"Os sistemas alfab\u00e9ticos gregos: a s\u00faa orixe, estrutura, valores grafem\u00e1ticos","text":""},{"location":"1_Lingua/#a-sua-adopcion-por-roma-o-alfabeto-latino","title":"A s\u00faa adopci\u00f3n por Roma: o alfabeto latino","text":""},{"location":"1_Lingua/#signos-ortograficos-e-de-puntuacion-en-grego-o-acento-grego","title":"Signos ortogr\u00e1ficos e de puntuaci\u00f3n en grego. O acento grego","text":""},{"location":"1_Lingua/#a-transcricion-e-transliteracion-de-termos-gregos","title":"A transcrici\u00f3n e transliteraci\u00f3n de termos gregos","text":"<p>En sentido estricto, soemos definir a transcrici\u00f3n como a representaci\u00f3n dos sons dunha l\u00edngua por medio dunha serie de s\u00edmbolos dese\u00f1ados para tal efecto. Podemos considerar a transcrici\u00f3n como unha representaci\u00f3n puramente fon\u00e9tica. Pola s\u00faa parte, a transliteraci\u00f3n consiste na representaci\u00f3n dos signos dunha lingua por medio dos signos doutra. Esta representaci\u00f3n, m\u00e1is que fon\u00e9tica, \u00e9 tradicional. Por \u00faltimo, a adaptaci\u00f3n dunha forma grega a unha determinada lingua persegue a adecuaci\u00f3n de aquela a s\u00faa fon\u00e9tica e ortograf\u00eda: \u03c6\u03b9\u03bb\u03cc\u03c3\u03bf\u03c6\u03bf\u03c2: lat. philosophus: ing. philosophe: gal. fil\u00f3sofo. Por\u00e9n, para a representaci\u00f3n dos sons do grego antigo non existe unha tradici\u00f3n consolidada de transcribir, sensu stricto, os seus sons, ag\u00e1s en casos moi contados relacionados coa investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (fon\u00e9tica e morfolog\u00eda). As\u00ed, \u00e1s veces \u03c7\u03c1\u1fc6\u03bc\u03b1 \u00e9 transcrito como ['k hr\u03b5:ma] e non como chrema ou crema.</p> <p>Como a mi\u00fado os termos transcrici\u00f3n, transliteraci\u00f3n e adaptaci\u00f3n son usados como sin\u00f3nimos, de aqu\u00ed en diante usaremos, por motivos de claridade, o termo unitario transcripci\u00f3n. A efectos pr\u00e1cticos, pedag\u00f3xicos e interdisciplinarios, especialmente para identificar elementos l\u00e9xicos gregos no lat\u00edn e nas linguas modernas, resulta conveniente a distinci\u00f3n entre a transcrici\u00f3n latina e a transcrici\u00f3n galega.</p>"},{"location":"1_Lingua/#a-transcricion-latina","title":"A transcrici\u00f3n latina","text":"<ul> <li>Link 1</li> <li>Link 2</li> </ul>"},{"location":"20_Lingua/","title":"20: Morfosintaxe dos temas de futuro e de perfecto en grego.","text":""},{"location":"21_Lingua/","title":"21: Morfosintaxe dos modos persoais en grego. Morfosintaxe do infinitivo, participio e adxectivo verbal en grego.","text":""},{"location":"22_Lingua/","title":"22: A orde de palabras na frase. A concordancia. Fen\u00f3menos estil\u00edsticos relacionados coa construci\u00f3n nas linguas cl\u00e1sicas. A xustaposici\u00f3n e a coordinaci\u00f3n. A subordinaci\u00f3n.","text":""},{"location":"23_Lingua/","title":"23: Proposici\u00f3ns substantivas en grego.","text":""},{"location":"24_Lingua/","title":"24: Proposici\u00f3ns adverbiais en grego: temporais, causais e comparativas.","text":""},{"location":"25_Lingua/","title":"25: Proposici\u00f3ns adverbiais en grego: consecutivas, finais, condicionais e concesivas.","text":""},{"location":"26_Literatura/","title":"26: Orixe da poes\u00eda \u00e9pica. Homero. Evoluci\u00f3n da \u00e9pica grecolatina. Influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"27_Literatura/","title":"27: Poes\u00eda did\u00e1ctica no mundo grego. Hes\u00edodo. A s\u00faa influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"28_Literatura/","title":"28: Orixes da poes\u00eda l\u00edrica en Grecia. Elex\u00eda e iambo. Influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"29_Literatura/","title":"29: L\u00edrica mon\u00f3dica e coral en Grecia. A s\u00faa influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"2_Lingua/","title":"2. O sistema voc\u00e1lico grego","text":""},{"location":"2_Lingua/#o-sistema-vocalico-grego","title":"O sistema voc\u00e1lico grego","text":"<p>Cando nos referimos ao sistema fonol\u00f3xico dunha lingua centr\u00e1monos nos fonemas, ou sons distintivos, que te\u00f1en a capacidade de alterar o significado das palabras. Por exemplo, a diferenza entre \u03b5 e \u03b7 (\u03bb\u03ad\u03b3\u03c9 vs. \u03bb\u03ae\u03b3\u03c9, dicir vs. cesar) \u00e9 significativa, o que demostra que \u03b5 e \u03b7 son dous fonemas diferentes.</p> <p>Tam\u00e9n compre facer unha clasificaci\u00f3n dos fonemas segundo o seu funcionamento, para pasar despois a estudar as caracter\u00edsticas articulatorias de cada un deles, pois o seu co\u00f1ecemento facilitaranos a comprensi\u00f3n razoada das diferentes evoluci\u00f3ns articulatorias producidas do encontro dos diversos fonemas. Os fonemas do grego poden ser clasificados en tres grupos:</p> <ol> <li>Vogais: Divididas en breves e longas, con caracter\u00edsticas \u00fanicas de articulaci\u00f3n.</li> <li>Sonantes: Sons voc\u00e1licos que funcionan como consonantes en certos contextos.</li> <li>Consonantes: Sons que requeren un bloqueo ou restrici\u00f3n do fluxo de aire.</li> </ol> <p>Neste tema, centrar\u00e9monos principalmente no primeiro grupo e accesoriamente no segundo.</p>"},{"location":"2_Lingua/#vogais-breves","title":"Vogais breves","text":"<p>O tri\u00e1ngulo das vogais breves ten tres graos de abertura: \u00e9 igual ao das vogais castellanas. A palatalizaci\u00f3n de \u03c5, tanto longa como breve, foi unha innovaci\u00f3n dalg\u00fans dialectos, particularmente o x\u00f3nico-\u00e1tico, o que levou a diversos reaxustes en ambos subsistemas, mais as pronuncias koin\u00e9 e medieval restableceron o car\u00e1cter velar desta vogal.</p> <p></p>"},{"location":"2_Lingua/#vogais-longas","title":"Vogais longas","text":"<p>En cambio, o das vogais longas ten catro, pois na serie media hai oposici\u00f3n entre aberta e pechada.</p> <p></p> <p>Estas vogais longas \u03b5\u03b9 e \u03bf\u03c5 non deben confundirse cos ditongos \u03b5\u03b9 e \u03bf\u03c5, a\u00ednda que gr\u00e1ficamente se representen da mesma maneira, pois estes tenden a producirse por fen\u00f3menos articulatorios que levan \u00e1 desaparici\u00f3n dalg\u00fan elemento intervoc\u00e1lico, por exemplo: \u03bb\u03cd\u03b5\u03b9 &lt; *\u03bb\u03c5-\u03b5-h\u03b9 &lt; *\u03bb\u03c5-\u03b5-\u03c3\u03b9 &lt; *\u03bb\u03c5-\u03b5-\u03c4\u03b9 (3\u00aa p. sg. pres. ind. act. de \u03bb\u03cd\u03c9).</p>"},{"location":"2_Lingua/#ditongos","title":"Ditongos","text":"<p>Os ditongos son os seguintes:</p> <ul> <li>\u03b1\u03b9, \u03b5\u03b9, \u03bf\u03b9</li> <li>\u03b1\u03c5, \u03b5\u03c5, \u03bf\u03c5</li> <li>\u03c5\u03b9</li> </ul> <p>Como vimos antes, tam\u00e9n hab\u00eda ditongos longos, mais evolucionaron terminando por desaparecer. Q\u00faedamos a \u03b9 suscrita para marcar graficamente os antigos ditongos longos, a\u00ednda que non a pronunciamos (mais en \u00e1tico cl\u00e1sico si se pronunciaba e escrib\u00edase a continuaci\u00f3n da vogal longa anterior). As\u00ed, atopamos: \u03c4\u1ff7 \u03bb\u03cc\u03b3\u1ff3, \u03c4\u1fc7 \u03ba\u03b5\u03c6\u03b1\u03bb\u1fc7, \u03c4\u1fc7 \u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u1fb3.</p> <p>Debemos ter en conta que a iota e a \u00edpsilon pod\u00edan funcionar como consonantes en inicial de palabra e entre vogais; este uso perdeuse en grego cl\u00e1sico, mais fican pegadas da s\u00faa existencia. Ademais, a comparaci\u00f3n con outras LIE, como o lat\u00edn, permite comprobar a existencia orixinal destas consonantes en numerosas palabras grergas. A iota conson\u00e1ntica (y), chamada iode, equival\u00eda a y castellana, que tam\u00e9n ten esa funci\u00f3n dupla: ley, leyes, yo (era unha i moi pechada, como en hierba/yerba). Desapareceu moi cedo. Pola s\u00faa parte, a \u00edpsilon conson\u00e1ntica, chamada de digamma, funcionaba en inicial de palabra e entre vogais como a w actual en ingl\u00e9s ou a u de \"huevo\". Desapareceu en x\u00f3nico e en \u00e1tico por volta do VIII ane, mais as inscripci\u00f3ns doutros dialectos conserv\u00e1rona at\u00e9 moito m\u00e1is tarde.</p>"},{"location":"2_Lingua/#sonantes","title":"Sonantes","text":"<p>Ch\u00e1manse sonantes aqueles fonemas que poden funcionar como vogais ou como consonantes segundo o contexto fon\u00e9tico. Exist\u00edan no IE. En grego cl\u00e1sico desapareceron. \u00c9 f\u00e1cil advertir a s\u00fa aexistencia ao comparar certas palabras coas latinas da mesma ra\u00edz ou ao observarmos os resultados dalgunhas desinencias como o acusativo atem\u00e1tico. Neste grupo inclu\u00edmos os seguintes fonemas:</p> <ul> <li>Vogais --&gt; \u03b9, \u03c5</li> <li>Consonantes<ul> <li>L\u00edquidas --&gt; \u03bb, \u03c1</li> <li>Nasais --&gt; \u03bc, \u03bd</li> </ul> </li> </ul> <p>...</p>"},{"location":"2_Lingua/#as-contraccions","title":"As contracci\u00f3ns","text":"<p>Unha contracci\u00f3n \u00e9 a articulaci\u00f3n na mesma s\u00edlaba de d\u00faas vogais fortes (ou marcadas, as que poden constitu\u00edr n\u00facleo sil\u00e1bico nun ditongo) ou de d\u00faas d\u00e9biles (ou non marcadas, as que non o fai; \u03c5\u03b9 en grego cl\u00e1sico non adoita contraer, sen\u00f3n formar ditongo), que, por asimilaci\u00f3n de timbres, se reducen a un s\u00f3 longo (\u00e9 o fen\u00f3meto oposto ao do hiato, que consiste na articulaci\u00f3n de d\u00faas vogais consecutivas sen formar unha soa s\u00edlaba).</p> <p>En \u00e1tico, dialecto particularmente proclive \u00e1 contracci\u00f3n, existe unha tendencia articulatoria que determina o resultado de todas as contracci\u00f3ns e que pode enunciarse as\u00ed:</p> <p>Lei da contracci\u00f3n:</p> <p>Sendo o resultado dunha contracci\u00f3n sempre unha vogal longa e prevalecendo a maior abertura sobre a menor abertura voc\u00e1lica, se houber timbre o, este prevalecer\u00e1; se non o houber, prevalecer\u00e1 o timbre da primeira vogal.</p> <p>Vexamos unha serie de exemplos, para o cal c\u00f3mpre lembrar que</p> <ul> <li>\u03b5 = e breve pechado</li> <li>\u03b7 = e longo aberto</li> <li>\u03bf = o breve pechado</li> <li>\u03c9 = o longo aberto</li> </ul> \u03b1 \u03b5 \u03b7 \u03bf \u03c9 \u03b1 \u1fb1 \u1fb1 \u03c9 \u03c9 \u03b5 \u03b7 \u03b7 \u03b7 \u03b1 \u03bf \u03c9 \u03c9 \u03c9 <p>Agora ben, se as d\u00faas vogais que contraen son pechadas, obviamente o resultado da contracci\u00f3n ser\u00e1 unha longa pechada e como o \u00e1tico carec\u00eda dunha notaci\u00f3n espec\u00edfica para representar as vogais longas pechadas, tivo que recorrer a unha representaci\u00f3n especial para tais fonemas (\u03b5\u03b9 para o e longo pechado e \u03bf\u03c5 para o o longo pechado). Polo demais, s\u00e9guese a lei da contracci\u00f3n.</p> \u03b5 \u03bf \u03b5 \u03b5\u03b9 \u03bf\u03c5 \u03bf \u03bf\u03c5 \u03bf\u03c5"},{"location":"2_Lingua/#orixe-e-evolucion","title":"Orixe e evoluci\u00f3n","text":""},{"location":"2_Lingua/#as-laringais-e-a-sua-pervivencia-en-grego","title":"As laringais e a s\u00faa pervivencia en grego","text":"<p>Co\u00f1\u00e9cese como laringais un conxunto de tres sons consoantes que aparecen nas reconstruci\u00f3ns da lingua protoindoeuropea (PIE). A teor\u00eda foi proposta por primeira vez por Ferdinand de Saussure en 1879; con todo, non obtivo aceptaci\u00f3n xeral ata que a lingua hitita foi descuberta e descifrada lentamente a mediados do s\u00e9culo XX. Pronto se acharon fonemas na lingua hitita para os que a teor\u00eda das laringais constitu\u00eda a mellor explicaci\u00f3n, o que supuxo a aceptaci\u00f3n da teor\u00eda por parte da maior\u00eda dos indoeurope\u00edstas.</p>"},{"location":"2_Lingua/#evidencias-das-laringais","title":"Evidencias das laringais","text":"<p>Non se sospeitou a existencia destes sons at\u00e9 hai relativamente pouco tempo, por seren as linguas anat\u00f3licas as \u00fanicas linguas indoeuropeas nas que as laringais sobreviviron na escritura. A maior\u00eda dos fil\u00f3logos aceptaron que as laringais existiron, porque, t\u00e9ndoas en conta, se simplifican as explicaci\u00f3ns sobre alg\u00fans cambios de sons desde PIE \u00e1s linguas descendentes que doutro xeito ser\u00edan bastante dif\u00edciles de comprender. Son tres os sons co\u00f1ecidos como laringais:</p> <ul> <li>h<sub>1</sub>, a laringal \"neutra\" (e).</li> <li>h<sub>2</sub>, a laringal a-colorante.</li> <li>h<sub>3</sub>, a laringal o-colorante.</li> </ul> <p>Winfred P. Lehmann, por\u00e9n, mantivo que *h1 agrupaba realmente dous sons distintos, debido a reflexos inconsistentes en hitita. (Lehmann asumiu que unha foi unha oclusiva glotal e a outra unha fricativa glotal. V\u00e9xase m\u00e1is abaixo.)</p> <p>En grego, entre consoantes e ao inicio, h<sub>1</sub> &gt; e, h<sub>2</sub> &gt; a, e h<sub>3</sub> &gt; o. En linguas indoiranias como o s\u00e1nscrito, toda laringal transf\u00f3rmase en i, e no resto de linguas indoeuropeas, toda laringal (non inicial) conv\u00e9rtese en a. Isto explica o seguinte fen\u00f3meno:</p> <ul> <li>PIE: *ph<sub>2</sub>t\u00e9r; grego \u03c0\u03b1\u03c4\u03ae\u03c1 pat\u00e9r; s\u00e1nscrito pit\u00e1; lat\u00edn pater (pai).</li> <li>PIE: *ish<sub>1</sub>ros; grego \u1f31\u03b5\u03c1\u03cc\u03c2 hier\u00f3s; s\u00e1nscrito i\u1e63ir\u00e1 (sagrado).</li> <li>PIE: *dh<sub>3</sub>tos; grego \u03b4\u03bf\u03c4\u03cc\u03c2 dot\u00f3s; lat\u00edn datus (dado).</li> </ul> <p>A evidencia principal da existencia das laringais obs\u00e9rvase cando en conexi\u00f3n coa vogal do PIE e-, h2 a colorea en a-, e h3 en *o-. En anatolio, por\u00e9n, h2 conservouse, igual que h3 nalgunhas posici\u00f3ns. Por exemplo:</p> <ul> <li>PIE: *h<sub>2</sub>enti; hitita hanti; grego \u1f00\u03bd\u03c4\u03af ant\u03af; lat\u00edn ante (antes)</li> <li>PIE: *h<sub>3</sub>eui-; luvita hawi; lat\u00edn ovis (ovella)</li> </ul> <p>A teor\u00eda das laringais considerouse a mellor explicaci\u00f3n \u00e1 misteriosa aparici\u00f3n de h- no l\u00e9xico anatolio, e \u00e1 diferenza voc\u00e1lica entre as linguas anatolias e a maior\u00eda das outras linguas indoeuropeas, como o lat\u00edn ovis = \"ovella\".</p>"},{"location":"2_Lingua/#efectos-nas-alternancias-vocalicas","title":"Efectos nas alternancias voc\u00e1licas","text":"<p>A teor\u00eda das laringais tam\u00e9n explica algunhas secuencias de alternancia voc\u00e1lica (\u0391blaut) que aparecen en moitas ra\u00edces indoeuropeas, facendo que parezan menos arbitrarias e m\u00e1is regulares. Por exemplo, as correspondencias observadas:</p> <ul> <li>\u0113/\u014d/\u0259 expl\u00edcanse como eh<sub>1</sub>/oh<sub>1</sub>/h<sub>1</sub>;</li> <li>\u0101/\u014d/\u0259 expl\u00edcanse como eh<sub>2</sub>/oh<sub>2</sub>/h<sub>2</sub>;</li> <li>\u014d/\u014d/\u0259 expl\u00edcanse como eh<sub>3</sub>/oh<sub>3</sub>/h<sub>3</sub>;</li> </ul>"},{"location":"2_Lingua/#femininos-pie-en-a","title":"Femininos PIE en -\u0101","text":"<p>A teor\u00eda das laringais require bastantes axustes no modelo flexivo indoeuropeo. O x\u00e9nero feminino que a maior\u00eda das antigas linguas indoeuropeas comparten parece ter sido creado cun sufixo, *-eh<sub>2</sub>, que se coloreou por efecto da laringal en *-a, que \u00e1 s\u00faa vez sufriu un alongamento compensatorio trala perda da laringal. Isto leva a pensar que os nomes e adxectivos femininos tivesen orixinariamente ra\u00edces conson\u00e1nticas, no canto de ra\u00edces voc\u00e1licas, o que axudar\u00eda a explicar a raz\u00f3n pola cal a s\u00faa flexi\u00f3n \u00e9 distinta doutros nomes con ra\u00edces voc\u00e1licas reais.</p> <p>Posto que o x\u00e9nero feminino se formou usando un sufixo reco\u00f1ec\u00edbel, alg\u00fans investigadores pensan que foi unha innovaci\u00f3n recente. Segundo o seu punto de vista, o PIE temper\u00e1n ter\u00eda s\u00f3 dous x\u00e9neros gramaticais orixinais: o animado e o inanimado.</p>"},{"location":"2_Lingua/#evidencias-desde-as-linguas-uralicas","title":"Evidencias desde as linguas ur\u00e1licas","text":"<p>Outras evidencias das laringais prove\u00f1en das linguas ur\u00e1licas (fino-ugrias). A pesar de que o protour\u00e1lico e o protoindoeuropeo non te\u00f1en correspondencias fonol\u00f3xicas regulares e que non est\u00e1n xeneticamente emparentadas, algunhas palabras reconstru\u00eddas en proto-dialectos ur\u00e1licos (como o proto-fino-ugrio, proto-fino-p\u00e9rmico etc.) foron tomadas de dialectos indoeuropeos (por exemplo, fin\u00e9s nimi ~ nome e porsas ~ porco). Tras asumir que as laringais protoindoeuropeas poder\u00edan traducirse como fonemas guturais nas linguas que tomaron as palabras prestadas, vanse atopando cada vez m\u00e1is pr\u00e9stamos desde o PIE \u00e1s linguas ur\u00e1licas.</p> <p>Tres fonemas ur\u00e1licos aparecen nas posici\u00f3ns onde PIE ten laringais. Desafortunadamente, o ur\u00e1lico, que era m\u00e1is rico en alveolares, ti\u00f1a varios fonemas guturais onde elixir. Dependendo da antig\u00fcidade do pr\u00e9stamo, aproxim\u00e1ronse a uns ou outros fonemas. Alg\u00fans exemplos: fin\u00e9s lehti (folla) &lt; PIE b<sup>h</sup>lh<sub>1</sub>-to &gt; escandinavo blad 'folla' (aqu\u00ed non aparece b- inicial porque as linguas ur\u00e1licas perden o primeiro fonema dun grupo conson\u00e1ntico ao inicio de palabra).</p> <ul> <li>Fin\u00e9s kal-ja 'cervexa' derivado por sufixaci\u00f3n de kale- &lt; PIE h<sub>2</sub>alu- &gt; ingl\u00e9s ale, escandinavo \u00f6l (cervexa).</li> <li>O fin\u00e9s teh- / teke- (facer) pres\u00e9ntase habitualmente como pr\u00e9stamo de d<sup>h</sup>eh<sub>1</sub>- &gt; protoxerm\u00e1nico do:n (facer), pero esta reconstruci\u00f3n asume que todas as palabras indoeuropeas en ur\u00e1lico son pr\u00e9stamos. Malia que esta asunci\u00f3n non foi criticada abertamente, hai quen prop\u00f3n que poder\u00eda reconstru\u00edrse unha etimolox\u00eda indo-ur\u00e1lica [Kortlandt].</li> </ul>"},{"location":"2_Lingua/#valores-foneticos","title":"Valores fon\u00e9ticos","text":"<p>A\u00ednda existe un consider\u00e1bel debate acerca da pronuncia das laringais. As evidencias do hitita e o ur\u00e1lico son suficientes para conclu\u00edr que estes sons foron \"guturais\" ou pronunciados bastante atr\u00e1s na cavidade bucal. A mesma evidencia \u00e9 tam\u00e9n consistente asumindo que foron sons fricativos (en oposici\u00f3n aos aproximantes ou oclusivos), o que estar\u00eda fortemente apoiado polo comportamento das laringais en grupos conson\u00e1nticos. A suposici\u00f3n de que h1 \u00e9 unha oclusiva glotal est\u00e1 a\u00ednda moi estendida, se ben, resulta improb\u00e1bel que unha oclusiva glotal se reflectise como fricativa en pr\u00e9stamos ur\u00e1licos, como parece ser o caso, por exemplo, na palabra lehti &lt; le\u0161te &lt; PIE bhlh1-to. Ademais, todas as laringais seguen o mesmo patr\u00f3n fonol\u00f3xico, dun modo que \u00e9 bastante diferente das oclusivas protoindoeuropeas, pero similar \u00e1 fricativa s.</p> <p>Se, como indican algunhas probas, existiron dous sons *h1, un poder\u00eda ter sido a oclusiva glotal e o outro poder\u00eda ter sido o son h, como en ingl\u00e9s \"hat\".</p> <p>D\u00e9ronse varios argumentos para determinar o lugar exacto da articulaci\u00f3n das laringais. En primeiro lugar, o efecto que estes sons tiveron nos fonemas adxacentes est\u00e1 ben documentado. Do que se co\u00f1ece desta condici\u00f3n fon\u00e9tica por idiomas contempor\u00e1neos, sobre todo as linguas sem\u00edticas, *h2 (a laringal \"a-colorante\") poder\u00eda ter sido unha consoante far\u00ednxea fricativa. As fricativas far\u00ednxeas (como a letra \u00e1rabe \u062d en Mu\u0127ammad) normalmente causan un coloreado de a nas linguas sem\u00edticas (isto ocorre en hebreo, por exemplo). Por esta raz\u00f3n, a suposici\u00f3n de que puidese ter un comportamento far\u00ednxeo \u00e9 bastante forte.</p> <p>Igualmente est\u00e1 xeralmente asumido que h3 foi redondeada (labializada) a causa do seu efecto o-colorante. \u00c9 habitual considerala sonora base\u00e1ndose na forma de perfecto pibh3- da ra\u00edz peh3. Utilizando analox\u00edas do \u00e1rabe , alg\u00fans ling\u00fcistas supuxeron que h3 foi tam\u00e9n far\u00ednxea (como a letra \u00e1rabe \u0639 , como en mu\u0639allim = \"mestre\"), a\u00ednda que a suposici\u00f3n de que fose velar \u00e9 probabelmente m\u00e1is com\u00fan. (Os reflexos en linguas ur\u00e1licas poder\u00eda ser o mesmo se o fonema orixinal fose velar ou far\u00ednxeo.)</p> <p>O mesmo vese nalgunhas correspondencias entre semita e indoeuropeo, xa sexan debidas a pr\u00e9stamos prehist\u00f3ricos ou a un devanceiro com\u00fan (v\u00e9xase a teor\u00eda do nostr\u00e1tico):</p> <ul> <li>Grego \u1f40\u03b4\u03cd\u03c3\u03c3\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 od\u00fdssomai '(eu) odio' &lt; do PIE *h3-d-w 'odiar'; \u00e1rabe \u0639 ad\u016bw = \"inimigo\".</li> <li>Grego e\u00f3lico \u1f04\u03dd\u03b7\u03c3\u03b9 awesi '(o vento) sopla' &lt; do PIE *h2-w-h1; \u00e1rabe \u0127aw\u0101' = \"aire\".</li> </ul>"},{"location":"2_Lingua/#historia-da-teoria","title":"Historia da teor\u00eda","text":"<p>A historia da x\u00e9nese da teor\u00eda rem\u00f3ntase a un nov\u00edsimo Saussure que aos 21 anos de idade, en decembro de 1878, publicou a M\u00e9moire sur le syst\u00e8me primitif des voyelles dans les langues indo-europ\u00e9enes, que reexaminaba o sistema de Ablaut do lat\u00edn, grego e s\u00e1nscrito propo\u00f1endo a reconstruci\u00f3n de dous \"coeficientes son\u00e1nticos\" A e O (m\u00e1is tarde h2 e h3) para explicar varios casos an\u00f3malos de Ablaut e explicar unificadamente o patr\u00f3n de tres conxugaci\u00f3ns verbais do s\u00e1nscrito. M\u00e1is tarde alg\u00fans autores retomaron a cuesti\u00f3n e propuxeron un terceiro elemento E (m\u00e1is tarde h1). A dita proposta foi marxinal e non recibiu demasiada atenci\u00f3n nos seguintes 50 anos, considerada como unha abstracci\u00f3n de dif\u00edcil interpretaci\u00f3n, a\u00ednda que parece que Saussure as pensou como alg\u00fan tipo de elemento voc\u00e1lico (non conson\u00e1ntico como suxire a evidencia actualmente dispo\u00f1\u00edbel).</p> <p>Non obstante, en 1927 o erudito polaco Jerzy Kury\u0142owicz mostrou que en hitita, por aquel ent\u00f3n unha lingua recentemente descifrada, o grafema \u1e2b aparec\u00eda xusto nas posici\u00f3ns para as cales Saussure postulara a presenza de A. Foi Kury\u0142owicz quen redesignou os elementos E, A e O como H1, H2 e H3. Dous contribuidores importantes \u00e1 teor\u00eda foran Hermann M\u00f6ller e Albert Cuny, que non eran indoeurope\u00edstas e cuxa intenci\u00f3n ao desenvolver a teor\u00eda das laringais era atopar conexi\u00f3ns das linguas indoeuropeas coas linguas sem\u00edticas, onde existen fonemas laringais (guturais). De feito foi M\u00f6ller quen propuxera o elemento E e quen postulara que A e O pod\u00edan ser consoantes e non vogais, base\u00e1ndose en certos procesos fonol\u00f3xicos dos sons guturais en sem\u00edtico. Tam\u00e9n foi M\u00f6ller quen cu\u00f1ou o termo laringal. Cuny foi quen probou que cando as laringais se atopan con algunha das soantes r, l, m ou n eran estas as que se transformaban en vogal, polo que E, A e *O deb\u00edan ter un car\u00e1cter conson\u00e1ntico m\u00e1is forte que as soantes.</p> <p>Nos comezos da ling\u00fc\u00edstica indoeuropea as laringais eran un elemento ausente e cara a 1880 case ning\u00fan indeoeurope\u00edsta de universidade europea ningunha ter\u00eda considerado a s\u00faa necesidade, excepto por alg\u00fans casos marxinais en Alema\u00f1a. Sesenta anos m\u00e1is tarde a situaci\u00f3n cambiar\u00eda e a teor\u00eda laringal consider\u00e1base parte importante dos estudos indoeuropeos.</p> <ul> <li>El sistema fonol\u00f3gico griego</li> </ul>"},{"location":"30_Literatura/","title":"30: Orixe e evoluci\u00f3n da poes\u00eda dram\u00e1tica no mundo cl\u00e1sico. Festas en honor de Dionisio. Representaci\u00f3ns. Pervivencia na cultura occidental.","text":""},{"location":"31_Literatura/","title":"31: Esquilo e S\u00f3focles. A s\u00faa influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"32_Literatura/","title":"32: Eur\u00edpides e a evoluci\u00f3n da traxedia. A s\u00faa influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"33_Literatura/","title":"33: Arist\u00f3fanes e Menandro. Evoluci\u00f3n e influencia da comedia grega.","text":""},{"location":"34_Literatura/","title":"34: Literatura grega en \u00e9poca helen\u00edstica: poes\u00eda epigram\u00e1tica, buc\u00f3lica e m\u00edmica. Te\u00f3crito. Cal\u00edmaco.","text":""},{"location":"35_Literatura/","title":"35: A historiograf\u00eda grega: orixes e primeiros cultivadores. Her\u00f3doto.","text":""},{"location":"36_Literatura/","title":"36: Tuc\u00eddides e Xenofonte. Influencia na literatura occidental.","text":""},{"location":"37_Literatura/","title":"37: A historiograf\u00eda grecolatina posterior a Xenofonte.","text":""},{"location":"38_Literatura/","title":"38: A novela e a f\u00e1bula en Grecia. O seu influencia en \u00e9pocas posteriores.","text":""},{"location":"39_Literatura/","title":"39: Oratoria en Grecia: orixe e tipos. A sof\u00edstica e a creaci\u00f3n da prosa art\u00edstica. A s\u00faa influencia en \u00e9pocas posteriores.","text":""},{"location":"3_Lingua/","title":"3. O sistema conson\u00e1ntico grego","text":""},{"location":"3_Lingua/#orixe-e-evolucion","title":"Orixe e evoluci\u00f3n","text":""},{"location":"40_Literatura/","title":"40: Oratoria xudicial e oratoria pol\u00edtica en Grecia. Escolas de oratoria.","text":""},{"location":"41_Filosof%C3%ADa/","title":"41: Orixes da filosof\u00eda grega e a s\u00faa evoluci\u00f3n ata o s\u00e9culo V a. C.","text":""},{"location":"42_Filosof%C3%ADa/","title":"42: As teor\u00edas filos\u00f3ficas dos Sofistas, S\u00f3crates e Plat\u00f3n.","text":""},{"location":"43_Filosof%C3%ADa/","title":"43: Arist\u00f3teles. Evoluci\u00f3n da filosof\u00eda grega a partir do s\u00e9culo IV a. C.","text":""},{"location":"44_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"44: Os principais autores da literatura cristi\u00e1 en lingua grega. A s\u00faa influencia na literatura posterior.","text":""},{"location":"45_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"45: Ciencia e t\u00e9cnica no mundo grego: f\u00edsica, matem\u00e1ticas, astronom\u00eda e medicina.","text":""},{"location":"46_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"46: Trazos xerais da relixi\u00f3n grega, a s\u00faa evoluci\u00f3n e a s\u00faa pervivencia na cultura occidental. Cultos misteriosos en Grecia. A s\u00faa pervivencia en Roma.","text":""},{"location":"47_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"47: Cosmogon\u00eda, teogon\u00eda e antropogon\u00eda no mundo cl\u00e1sico. Lendas heroicas da mitolox\u00eda cl\u00e1sica. Influencia na cultura occidental.","text":""},{"location":"48_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"48: Festas e xogos no mundo greco-romano. Ocio, deporte e sa\u00fade corporal. A s\u00faa pervivencia na cultura occidental.","text":""},{"location":"49_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"49: C\u00f3mputo do tempo en Grecia. Pesos, medidas e moedas.","text":""},{"location":"4_Lingua/","title":"4. A m\u00e9trica grega","text":"<p>Noci\u00f3ns xerais de prosodia e m\u00e9trica latina</p>"},{"location":"50_Relixi%C3%B3n%2C_ciencia_e_vida_coti%C3%A1/","title":"50: Os mitos gregos. Principais teor\u00edas sobre a s\u00faa funci\u00f3n. As distintas interpretaci\u00f3ns dos mitos cl\u00e1sicos na antig\u00fcidade. A reinterpretaci\u00f3n cristi\u00e1 dos mitos pag\u00e1ns. A utilizaci\u00f3n da simbolox\u00eda dos mitos na literatura, nas artes pl\u00e1sticas e outras ramas da ciencia.","text":""},{"location":"51_Historia_e_cultura/","title":"51: Xeograf\u00eda do mundo greco-romano. A econom\u00eda e a divisi\u00f3n do traballo no mundo greco-romano.","text":""},{"location":"52_Historia_e_cultura/","title":"52: Grecia desde a chegada dos indoeuropeos ata o s\u00e9culo XII a.C.: mito e historia.","text":""},{"location":"53_Historia_e_cultura/","title":"53: Evoluci\u00f3n de Grecia desde o s\u00e9culo XII ata o VIII a.C.","text":""},{"location":"54_Historia_e_cultura/","title":"54: Grecia desde o s\u00e9culo VIII ata o s\u00e9culo V a.C. A instituci\u00f3n da polis e a s\u00faa evoluci\u00f3n.","text":""},{"location":"55_Historia_e_cultura/","title":"55: Grecia e Persia no mundo antigo.","text":""},{"location":"56_Historia_e_cultura/","title":"56: Atenas e Esparta no s\u00e9culo V a.C.","text":""},{"location":"57_Historia_e_cultura/","title":"57: O s\u00e9culo IV a.C. en Grecia ata Alexandre Magno.","text":""},{"location":"58_Historia_e_cultura/","title":"58: Panhelenismo e Alexandre Magno. Evoluci\u00f3n de Grecia desde a morte de Alexandre Magno ata a s\u00faa conquista por Roma.","text":""},{"location":"59_Historia_e_cultura/","title":"59: Gregos e romanos en Hispania. As s\u00faas pegadas culturais e restos materiais.","text":""},{"location":"5_Lingua/","title":"5. Composici\u00f3n e derivaci\u00f3n en palabras de ra\u00edz grecolatina","text":""},{"location":"5_Lingua/#composicion-e-derivacion-en-palabras-de-raiz-grecolatina","title":"Composici\u00f3n e derivaci\u00f3n en palabras de ra\u00edz grecolatina","text":""},{"location":"5_Lingua/#prefixos-e-sufixos","title":"Prefixos e sufixos","text":""},{"location":"5_Lingua/#etimoloxia-das-terminoloxias-cientifica-e-tecnica","title":"Etimolox\u00eda das terminolox\u00edas cient\u00edfica e t\u00e9cnica","text":""},{"location":"60_Historia_e_cultura/","title":"60: Organizaci\u00f3n pol\u00edtico-social de Atenas e de Esparta. Estudo comparativo coa organizaci\u00f3n pol\u00edtico-social da Roma republicana.","text":""},{"location":"61_Historia_e_cultura/","title":"61: Instituci\u00f3ns xur\u00eddicas en Grecia e o seu influxo no Dereito romano. Instituci\u00f3ns militares gregas. An\u00e1lise da s\u00faa respectiva pervivencia no mundo occidental.","text":""},{"location":"62_Historia_e_cultura/","title":"62: A vida privada no mundo greco-romano: vivenda, nacemento, educaci\u00f3n, matrimonio e morte. Pervivencia no mundo occidental.","text":""},{"location":"63_Historia_e_cultura/","title":"63: A situaci\u00f3n da muller na Grecia antiga. An\u00e1lise da construci\u00f3n dos conceptos: \u201cmasculino\u201d e \u201cfeminino\u201d na cultura grega.","text":""},{"location":"64_Historia_e_cultura/","title":"64: Arquitectura no mundo greco-romano: relixiosa, civil e militar. A s\u00faa pegada na cultura occidental.","text":""},{"location":"65_Historia_e_cultura/","title":"65: Urbanismo e v\u00edas de comunicaci\u00f3n no mundo greco-romano. A s\u00faa pegada na cultura occidental.","text":""},{"location":"66_Historia_e_cultura/","title":"66: Escultura. Pintura. Cer\u00e1mica. Mosaico. Outras artes no mundo greco-romano. Pegadas na cultura occidental.","text":""},{"location":"67_Historia_e_cultura/","title":"67: Estudo das fontes: arqueolox\u00eda, epigraf\u00eda, paleograf\u00eda, numism\u00e1tica, codicolox\u00eda.","text":""},{"location":"68_Historia_e_cultura/","title":"68: Pervivencia do mundo greco-romano na historia cultural de cada unha das Comunidades Aut\u00f3nomas.","text":""},{"location":"6_Lingua/","title":"6. Concepto de flexi\u00f3n nominal nunha lingua flexiva","text":""},{"location":"6_Lingua/#concepto-de-flexion-nominal-nunha-lingua-flexiva","title":"Concepto de flexi\u00f3n nominal nunha lingua flexiva","text":""},{"location":"6_Lingua/#a-flexion-nominal-indoeuropea-e-a-sua-evolucion-nas-linguas-clasicas","title":"A flexi\u00f3n nominal indoeuropea e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas linguas cl\u00e1sicas","text":""},{"location":"7_Lingua/","title":"7. Flexi\u00f3n dos temas en -a e flexi\u00f3n tem\u00e1tica.","text":""},{"location":"8_Lingua/","title":"8. Flexi\u00f3n dos temas en oclusiva, l\u00edquida e nasal.","text":""},{"location":"9_Lingua/","title":"9. Flexi\u00f3n dos temas en silbante, semivocal e ditongo.","text":""}]}